<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Open Knowledge Foundation DE</title>
  <link rel="self" href="https://turing-bus.de/blog/atom.xml"/>
  <updated>2018-12-01T00:00:00+0000</updated>
  <author>
    <name>Turing-Bus</name>
    <email>info@turing-bus.de</email>
    <uri>https://turing-bus.de</uri>
  </author>
  <id>https://turing-bus.de</id>
  
  <entry>
    <title>Abschlussveranstaltung Turing-Bus: Hacken unterm Sternenhimmel</title>
    <link rel="alternate" href="https://turing-bus.de/blog/2018/12/hacken-unterm-sternenhimmel/"/>
    <id>https://turing-bus.de/blog/2018/12/hacken-unterm-sternenhimmel/</id>
    <published>2018-12-01T00:00:00+0000</published>
    <updated>2018-12-01T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Zum Abschluss der diesjährigen Tour machte der Turing-Bus Station am Planetarium am Insulaner in Berlin. Mit dabei: die Gewinnerinnen und Gewinner des Ideenwettbewerbs &amp;ldquo;Turing-Bus goes Space&amp;rdquo; des Gymnasiums &amp;ldquo;Rudolph Stempel&amp;rdquo; aus Riesa.
Der Turing-Bus war im Wissenschaftsjahr 2018 – Arbeitswelten der Zukunft an Schulen in ländlichen Gebieten unterawegs und hat mit 15-19-jährigen Schülerinnen und Schülern aus ganz Deutschland zahlreiche unterschiedliche Digitalworkshops veranstaltet. Mit dabei waren stets auch Projekte und Initiativen aus der jeweiligen Region, wie Fablabs, OK-Labs, GI-Regionalgruppen, mobile Schülerlabore oder das senseBox-Projekt.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Der Turing-Bus auf GI-Jahrestagung und Frankfurter Buchmesse</title>
    <link rel="alternate" href="https://turing-bus.de/blog/2018/10/der-turing-bus-auf-gi-jahrestagung-und-frankfurter-buchmesse/"/>
    <id>https://turing-bus.de/blog/2018/10/der-turing-bus-auf-gi-jahrestagung-und-frankfurter-buchmesse/</id>
    <published>2018-10-25T00:00:00+0000</published>
    <updated>2018-10-25T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Das Turing-Bus-Team war in den letzten Wochen aktiv!
Auf der GI-Jahrestagung #INFORMATIK2018 haben wir ein Diskussionspanel zum Thema: „Der Turing-Bus und andere außerschulische (und mobile) Bildungsangebote im ländlichen Raum&amp;rdquo; durchgeführt. Dabei waren Andrea Knaut (Turing-Bus), Sebastian Hänsel (Science on Tour), Mario Pesch (SenseBox), Christian Zöllner (Fabmobil) und Bela Seeger (Turing-Bus).
Foto: CC-0
V.l.n.r.: Sebastian Hänsel (Science on Tour), Andrea Knaut (Turing-Bus), Bela Seeger (Turing-Bus) und Mario Pesch (SenseBox). Nicht zu sehen: Christian Zöllner (Fabmobil).</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Ausklang 2018 auf dem Wissenschaftstag des Gymnasiums Templin</title>
    <link rel="alternate" href="https://turing-bus.de/blog/2018/07/ausklang-auf-dem-wissenschaftstag-des-gymnasiums-templin/"/>
    <id>https://turing-bus.de/blog/2018/07/ausklang-auf-dem-wissenschaftstag-des-gymnasiums-templin/</id>
    <published>2018-07-02T00:00:00+0000</published>
    <updated>2018-07-02T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Unser letzter Halt vor den Sommerferien war der alljährlich am Gymnasium Templin stattfindende Wissenschaftstag in der Uckermark in Brandenburg. In der modernen Schule wurden Arbeitsgemeinschaften in vielen verschiedenen Fachbereichen angeboten. Neben einem 3-D-Druck- und einem Workshop zu Steuerungstechnik bereicherten wir das Technikportfolio. Nacheinander führten wir die bewährten Workshops »Digitales Flugblatt« und »Informatik Enlightened« mit verschiedenen Schülern durch.
Für die Auswahl der Themen auf den Flugblättern fragten wir nach möglichen Verbesserungen des Schulalltags.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Free WiFi auf dem Schulhof am EMA in Bonn</title>
    <link rel="alternate" href="https://turing-bus.de/blog/2018/06/free-wifi-auf-dem-schulhof-am-ema-in-bonn/"/>
    <id>https://turing-bus.de/blog/2018/06/free-wifi-auf-dem-schulhof-am-ema-in-bonn/</id>
    <published>2018-06-28T00:00:00+0000</published>
    <updated>2018-06-28T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Bonn war uns als historischer Sitz der Gesellschaft für Informatik Abstecher ins Urbanere auf der Tour wert. Die Schülermassen am Ernst-Moritz-Arndt-Gymnasium, in das uns der Informatik-Lehrer Nils van den Boom eingeladen hatte, waren für uns zunächst ein kleiner Kulturschock.
Wir durften in den zwei Informatikkursen der 9. Klasse erleben, wie einige der Schülerinnen und Schüler unser Elektronisches Flugblatt in großer Geschwindigkeit innerhalb eines 90-Minuten-Unterrichtsblocks nahezu selbständig nach kurzen Inputs nur mit Hilfe der Aufgaben auf unseren Arbeitsblättern zusammenbastelten.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Magische Informatik &amp; Informatik Enlightened in Pfiffelbach</title>
    <link rel="alternate" href="https://turing-bus.de/blog/2018/06/magische-informatik-und-science-on-tour/"/>
    <id>https://turing-bus.de/blog/2018/06/magische-informatik-und-science-on-tour/</id>
    <published>2018-06-27T00:00:00+0000</published>
    <updated>2018-06-27T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Der Science-Fiction-Autor Arthur C. Clarke formulierte sehr prägnant: „Jede hinreichend fortschrittliche Technologie ist von Magie nicht zu unterscheiden.“ In diesem Sinne ist auch der Titel »Magische Informatik« zu verstehen. Seit einigen Jahren gibt es hierfür spannende Unterrichtsmaterialien von Peter McOwan und Paul Curzon des Computer Science Department der University of London, und in Deutschland hat sich insbesondere der Wissenschaftler und Informatiklehrer Ulrich Kiesmüller um die Verbreitung des Konzepts bemüht. Wir haben die Idee aufgenommen und wollen fundamentale mathematische Prinzipien der Informatik mit Hilfe von magischen Tricks vermitteln.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Mit Chaos macht Schule &amp; Code for Germany in Riesa</title>
    <link rel="alternate" href="https://turing-bus.de/blog/2018/06/mit-chaos-macht-schule-und-code-for-germany-in-riesa/"/>
    <id>https://turing-bus.de/blog/2018/06/mit-chaos-macht-schule-und-code-for-germany-in-riesa/</id>
    <published>2018-06-26T00:00:00+0000</published>
    <updated>2018-06-26T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Im Rahmen der Demokratietage besuchten wir die Nudelstadt Riesa. Besonders gefreut hat uns die Anwesenheit von Robert Wartenberg und Benjamin Partzsch (Chaos macht Schule, OK-Lab Dresden) sowie die Tatsache, dass wir eine der beiden vergleichsweise kleinen Gruppen mit vier Experten begleiten konnten. Dadurch konnten gemeinsam mit den Schülerinnen und Schülern besonders kreative und spannende Ideen umgesetzt werden.
Der Tag in Riesa begann mit einem Impulsvortrag von Robert, in der er über die Entstehungsgeschichte, die Arbeit und die Inhalte des Chaos Computer Clubs, der Erfa-Kreise, Chaos macht Schule sowie seiner Arbeit im OK-Lab Dresden berichtete.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Fünf Workshops rund um Informatik und Digitalisierung an der Sekundarschule Landsberg</title>
    <link rel="alternate" href="https://turing-bus.de/blog/2018/06/fuenf-workshops-rund-um-informatik-und-digitalisierung-in-landsberg/"/>
    <id>https://turing-bus.de/blog/2018/06/fuenf-workshops-rund-um-informatik-und-digitalisierung-in-landsberg/</id>
    <published>2018-06-25T00:00:00+0000</published>
    <updated>2018-06-25T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Foto: CC-0
In Landsberg im Saalekreis im Süden Sachsen-Anhalts begann unser Turing-Bus am 25. Juni 2018 voll besetzt eine neue Woche. Mehr als 60 Schülerinnen und Schüler der drei neunten Klassen der Schule warteten auf uns. Sie hatten gerade ihr Berufspraktikum hinter sich. So rechneten wir damit, dass wir mit unserem Dauerbrennerthema »Arbeitswelten der Zukunft« also gut an ihre noch ganz frischen Erfahrungen in der aktuellen Arbeitswelt anknüpfen könnten.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Mit den Demokratielaboren in Uelzen</title>
    <link rel="alternate" href="https://turing-bus.de/blog/2018/06/mit-den-demokratielaboren-in-uelzen/"/>
    <id>https://turing-bus.de/blog/2018/06/mit-den-demokratielaboren-in-uelzen/</id>
    <published>2018-06-22T00:00:00+0000</published>
    <updated>2018-06-22T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Trolle im Netz, Wahlmanipulation durch künstliche Intelligenz und Hatespeech: es könnte einem schwindlig werden bei dem Gedanken an die negativen Aspekte des Internets. Als zentrales Medium der Arbeitswelten der Zukunft kommt der Datenautobahn eine große Bedeutung zu, sei es als tägliches Kommunikationsmittel oder als gesellschaftliches Werkzeug. Auf unserer Station am Lessing-Gymnasium in Uelzen befassten wir uns deshalb mithilfe von einem Filmscreening, Diskussionen, Workshops und mit Unterstützung der Demokratielabore mit den oben genannten Themen.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Mit Constanze Kurz (Chaos Computer Club, Netzpolitik) in Beetzendorf</title>
    <link rel="alternate" href="https://turing-bus.de/blog/2018/06/arbeitsfrei-mit-constanze-kurz-in-beetzendorf/"/>
    <id>https://turing-bus.de/blog/2018/06/arbeitsfrei-mit-constanze-kurz-in-beetzendorf/</id>
    <published>2018-06-21T00:00:00+0000</published>
    <updated>2018-06-21T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Beetzendorf liegt in einem der am dünnsten besiedelten Landstriche Deutschlands. Umso erfreuter waren wir, dass uns auf dieser Station recht viele Gäste und Unterstützer*innen beehrten. Neben unserem schon fast obligatorischen Flugblatt-Workshop war für die Schülerinnen und Schülern des Informatik-Grundkurses des Gymnasiums diesmal auch ein micro:bit-Workshop im Angebot. Diesen Workshop über den rundum als Lern-Rechner konzipierten Einplatinen-Computer der BBC führten die erfahrenen Informatik-Lehramtsausbilder Henry Herper und Volkmar Hinz der Otto-von-Guericke-Universität in Magdeburg durch.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Die Moral der Maschinen und mehr in Tessin</title>
    <link rel="alternate" href="https://turing-bus.de/blog/2018/06/moral-der-maschinen-tessin/"/>
    <id>https://turing-bus.de/blog/2018/06/moral-der-maschinen-tessin/</id>
    <published>2018-06-07T00:00:00+0000</published>
    <updated>2018-06-07T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Unsere Station an der Regionalen Schule Anne Frank im mecklenburgischen Tessin stand ganz im Zeichen des Themas des Wissenschaftsjahres „Arbeitswelten der Zukunft”. Mit zwei neunten Klassen und insgesamt 47 Teilnehmerinnen und Teilnehmern durften wir zwei parallele Workshops gestalten. Während der eine, unser digitales Flugblatt, praktische Bastelfertigkeit verlangte, ging es im anderen deutlich theoretischer zu. Wie werden Automatisierung, Digitalisierung und Vernetzung Berufsfelder verändern? Welche Berufe werden vielleicht sogar ganz verschwinden? Und wer übernimmt eigentlich die Verantwortung wenn ein autonomer Roboter einen Fehler macht?</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Geoinformatik auf Rügen</title>
    <link rel="alternate" href="https://turing-bus.de/blog/2018/06/geoinformatik-auf-ruegen/"/>
    <id>https://turing-bus.de/blog/2018/06/geoinformatik-auf-ruegen/</id>
    <published>2018-06-04T00:00:00+0000</published>
    <updated>2018-06-04T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Am 3. Juni starteten wir mit unserem vollgepackten Turing-Bus gut gelaunt gen Norden in Richtung Rügen. Die Fahrt führte uns durch die Brandenburger Alleen ins grüne Mecklenburg-Vorpommern. Wir waren zu dritt im Auto, aber die Geoinformatiker der Universität Münster sollten am Abend noch zu uns stoßen, um einigen Schlern und Schülerinnen der Regelschule „Am Burgwall“ ihr Projekt senseBox vorzustellen.
Foto: CC-0
Bis spät in die Nacht hinein bereiteten wir noch unseren Workshop zum Digitalen Flugblatt vor, den wir während der Tour beständig weiter entwickelten – die Powerbanks für die portablen Pi’s mussten geladen, die Webseitenvorlage für das Flugblatt zurückgesetzt und letzte Schliffe an neuen Spielen und Filmkommentaren, die wir uns ausgedacht hatten, vorgenommen werden.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Kommunikationsguerilla in Rangsdorf</title>
    <link rel="alternate" href="https://turing-bus.de/blog/2018/06/kommunikationsguerilla-in-rangsdorf/"/>
    <id>https://turing-bus.de/blog/2018/06/kommunikationsguerilla-in-rangsdorf/</id>
    <published>2018-06-01T00:00:00+0000</published>
    <updated>2018-06-01T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Wie verknüpfe ich On- und Offline-Kommunikationsmaßnahmen auf kreative Weise und mache auf meine Belange aufmerksam? Und wie gestalte ich meine Botschaften ansprechend und überzeugend? Mit diesen Fragen gingen wir am 1. Juni 2018 an die Oberschule Rangsdorf. In einer kleinen Gruppe mit elf Schülerinnen und Schülern der 9. Klasse probierten wir ein neues Format mit drei aufeinander aufbauenden Modulen. Ausgangspunkt und Grund unseres Besuchs in Rangsdorf war eine Einladung zum Aktionstag „Faire Schule“ – ein Schulentwicklungsprogramm, das Jugendliche dazu motivieren möchte, sich in unterschiedlichen Themenbereichen für andere einzusetzen.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Offizieller T(o)ur-Start in Bernau</title>
    <link rel="alternate" href="https://turing-bus.de/blog/2018/05/tour-start-in-bernau/"/>
    <id>https://turing-bus.de/blog/2018/05/tour-start-in-bernau/</id>
    <published>2018-05-22T00:00:00+0000</published>
    <updated>2018-05-22T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Der Turing-Bus startete offiziell am 22. Mai 2018 am Paulus-Praetorius-Gymnasium in Bernau bei Berlin! Mit dabei waren Vertreter der Bundes- und Regionalpolitik, Arduino- und Raspberry-Pi-Workshops sowie über 120 Schüler*innen, die sich mit Themen rund um die Arbeitswelt der Zukunft beschäftigten. Insgesamt wurden fünf Workshops angeboten. Abschließend gab es ein Podiumsgespräch zum Thema »Mündig in die Arbeitswelten der Zukunft«.
Die Veranstaltung wurde durch ein Impulsreferat von Ina Schieferdecker (Institutsleiterin Weizenbaum-Institut für die vernetzte Gesellschaft) eröffnet.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Girls&#39;Day mit dem Fablab Cottbus und “Mädchen in Aktion“</title>
    <link rel="alternate" href="https://turing-bus.de/blog/2018/04/girlsday-mit-fablab-cottbus/"/>
    <id>https://turing-bus.de/blog/2018/04/girlsday-mit-fablab-cottbus/</id>
    <published>2018-04-26T00:00:00+0000</published>
    <updated>2018-04-22T00:00:00+0000</updated>
    <summary>1950 veröffentlichte Alan Turing einen Aufsatz, in dem er Geschlecht und die Fähigkeit zu denken als imitierbare Eigenschaften beschrieb. Berühmt geworden sind diese Gedankenspiele als Imitation Game beziehungsweise Turing Test. Es war uns also im Sinne Turings am Girls’Day, dem bundesweiten Mädchen-Zukunftstag, ein wichtiges Anliegen, noch vor dem offiziellen Tourstart weiter an den üblichen Geschlechterklischees zu rütteln. Schließlich lassen sich Jungs als Nerds leicht imitieren und denkende Maschinen werden überschätzt.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Aller Anfang ist schwer. Das digitale Flugblatt in München</title>
    <link rel="alternate" href="https://turing-bus.de/blog/2018/04/digitales-flubgblatt-in-muenchen/"/>
    <id>https://turing-bus.de/blog/2018/04/digitales-flubgblatt-in-muenchen/</id>
    <published>2018-04-22T00:00:00+0000</published>
    <updated>2018-04-22T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Aller Anfang ist schwer – vor allem, weil er viele Fragen aufwirft. Zum Beispiel, ob wir für alle Tour-Stationen des Turing-Busses genügend externe Dozentinnen und Dozenten finden würden, die mit uns die weißen Flecken der digitalen Deutschlandkarte bereisen. Um auf Nummer sicher zu gehen, entschieden wir uns dafür, auch selbst einen Workshop zu konzipieren. Ein Unterfangen, das in Anbetracht unseres Zeitbudgets retrospektiv irgendwo zwischen überambitioniert und wahnwitzig eingeordnet werden kann.</summary>
  </entry>
  
</feed>
